# Veille Docker

## TL;DR Qu’est-ce que Docker ?

**Docker** est une plateforme de conteneurisation qui simplifie le processus de développement, de déploiement et de gestion d'applications. Voici une explication détaillée des principaux aspects de Docker :

1. **Conteneurisation :** Docker utilise la technologie de conteneurisation pour isoler et encapsuler des applications et leurs dépendances. Un conteneur est une instance exécutable d'une image Docker, qui est un paquet autonome contenant tout le nécessaire pour exécuter une application. Les conteneurs Docker partagent le noyau du système d'exploitation hôte, ce qui les rend légers et rapides à démarrer.
2. **Images Docker** : Une image Docker est une unité de base dans Docker. C'est un ensemble de couches, chaque couche représentant une instruction dans le fichier Dockerfile utilisé pour construire l'image. Les images Docker sont versionnées, reproductibles et portables, garantissant une cohérence entre les environnements de développement, de test et de production.
3. **Dockerfile :** Un Dockerfile est un fichier de configuration qui spécifie les étapes nécessaires pour construire une image Docker. Il contient des instructions telles que l'installation de logiciels, la copie de fichiers, la configuration d'environnement, etc. Les Dockerfiles facilitent la reproductibilité des images.
4. **Conteneurs Docker :** Un conteneur Docker est une instance exécutable d'une image Docker. Il fonctionne de manière isolée, encapsulant l'application et ses dépendances. Les conteneurs peuvent être déployés de manière portable sur n'importe quel système prenant en charge Docker, garantissant une exécution cohérente de l'application.
5. **Docker Hub :** Docker Hub est un service cloud qui sert de registre pour les images Docker. Il permet aux développeurs de partager, stocker et télécharger des images Docker prêtes à l'emploi. On y trouve une vaste bibliothèque d'images officielles et communautaires. Les utilisateurs peuvent également publier leurs propres images sur Docker Hub.
6. **Orchestration :** Docker propose des outils d'orchestration tels que Docker Compose et Docker Swarm. Docker Compose permet de définir et de gérer des applications multi-conteneurs. Docker Swarm, quant à lui, est une solution d'orchestration intégrée pour la gestion de clusters de conteneurs, facilitant le déploiement, la mise à l'échelle et la gestion des applications.
7. **Réseau et stockage :** Docker offre des fonctionnalités intégrées pour la gestion du réseau et du stockage des conteneurs. Les conteneurs peuvent être connectés à des réseaux virtuels, permettant une communication entre les conteneurs. Les volumes Docker offrent un moyen de stocker des données persistantes et de partager des données entre les conteneurs.
8. **Compatibilité multiplateforme :** Les conteneurs Docker sont compatibles avec divers systèmes d'exploitation, ce qui facilite le déploiement cohérent des applications sur différentes plateformes.
9. **Sécurité :** Docker offre des fonctionnalités de sécurité telles que la gestion des droits d'accès, les namespaces pour l'isolation des processus, et la possibilité de signer numériquement les images pour garantir leur intégrité.

En résumé, Docker simplifie le cycle de vie des applications en utilisant la conteneurisation pour assurer la portabilité, la reproductibilité, et la cohérence des environnements, facilitant ainsi le développement, le déploiement, et la gestion des applications.

## Qu'est-ce qu'une machine virtuelle ?

Une machine virtuelle (VM) est un environnement informatique simulé au sein d'un système physique. Elle permet d'exécuter un système d'exploitation et des applications comme si elles étaient sur un matériel dédié, tout en partageant les ressources physiques de la machine hôte. Les machines virtuelles sont créées à l'aide d'un logiciel appelé hyperviseur, qui gère et alloue les ressources nécessaires à chaque machine virtuelle.

Les **machines virtuelles (VMs)** sont des environnements informatiques simulés qui permettent d'exécuter plusieurs systèmes d'exploitation et applications sur une seule machine physique. Cela est rendu possible grâce à un logiciel appelé **hyperviseur** (ou gestionnaire de machine virtuelle), qui divise les ressources physiques d'un serveur en plusieurs environnements virtuels indépendants. Voici quelques aspects importants des machines virtuelles :

1. **Hyperviseur :** L'hyperviseur est le composant central des machines virtuelles. Il peut être de deux types : l'hyperviseur de type 1 (bare-metal) s'exécute directement sur le matériel, tandis que l'hyperviseur de type 2 s'exécute sur un système d'exploitation hôte. L'hyperviseur attribue et gère les ressources physiques, telles que le processeur, la mémoire, le stockage, et crée des machines virtuelles isolées qui fonctionnent comme des machines physiques distinctes.
2. **Machine virtuelle :** Chaque machine virtuelle est un environnement logique qui simule un système informatique complet. Elle dispose de son propre système d'exploitation, de ses propres applications, de son propre espace mémoire et de ses propres périphériques virtuels. Ces machines virtuelles peuvent fonctionner de manière indépendante les unes des autres sur une seule machine physique.
3. **Isolation complète :** Les machines virtuelles offrent une isolation complète entre les différentes instances. Chaque machine virtuelle est indépendante des autres (les erreurs ou les pannes dans une machine virtuelle n'affectent pas les autres).
4. **Portabilité :** Les machines virtuelles peuvent être déplacées entre des serveurs physiques sans modification. Cela facilite la gestion des ressources, la migration des charges de travail et la reprise après sinistre.
5. **Réplication et instantané :** Les machines virtuelles peuvent être répliquées pour créer des copies identiques. Les instantanés (snapshots) permettent de capturer l'état d'une machine virtuelle à un moment donné, ce qui facilite la sauvegarde et la restauration.
6. **Surcoût :** L'utilisation des machines virtuelles peut entraîner un surcoût en termes de ressources système. Chaque machine virtuelle nécessite son propre système d'exploitation, ce qui peut entraîner une surconsommation de mémoire et de stockage par rapport aux conteneurs, qui partagent le noyau du système d'exploitation hôte.
7. **Temps de démarrage :** Les machines virtuelles ont généralement des temps de démarrage plus longs par rapport aux conteneurs, en raison du temps nécessaire pour démarrer un système d'exploitation complet pour chaque instance.

En résumé, les machines virtuelles offrent une isolation complète et une flexibilité, ce qui les rend adaptées à une variété d'applications, notamment la consolidation de serveurs, la gestion des ressources, la virtualisation du poste de travail, et la gestion des charges de travail diverses. Cependant, elles peuvent être plus lourdes en termes de ressources par rapport aux conteneurs.

## Qu'est-ce que Docker, et quelle est la différence avec une machine virtuelle ?

Docker est une plateforme de conteneurisation qui permet d'empaqueter une application et ses dépendances dans un conteneur léger et portable. Contrairement aux machines virtuelles, les conteneurs Docker partagent le noyau du système d'exploitation de la machine hôte, ce qui les rend plus légers et plus rapides à démarrer. Les machines virtuelles nécessitent un hyperviseur, tandis que les conteneurs utilisent le noyau du système d'exploitation hôte, ce qui les rend plus efficaces en termes de ressources.

Docker et les machines virtuelles (VMs) sont deux technologies distinctes utilisées pour virtualiser des environnements informatiques, mais elles diffèrent fondamentalement dans leur approche et leur architecture. Voici les principales différences entre Docker et une machine virtuelle :

1. **Isolation :**
    - **Docker :** Les conteneurs Docker partagent le noyau du système d'exploitation hôte. Ils offrent une isolation au niveau des processus et des ressources, mais ils utilisent le même noyau que la machine hôte.
    - **Machine virtuelle :** Les VMs offrent une isolation complète, car elles fonctionnent avec leur propre système d'exploitation, indépendamment de la machine hôte.
2. **Légèreté :**
    - **Docker :** Les conteneurs Docker sont légers, car ils partagent le noyau de la machine hôte et n'incluent que les bibliothèques et les dépendances spécifiques à l'application.
    - **Machine virtuelle :** Les VMs sont généralement plus lourdes en termes de ressources, car chaque VM nécessite son propre système d'exploitation complet en plus des applications et des bibliothèques.
3. **Temps de démarrage :**
    - **Docker :** Les conteneurs Docker ont des temps de démarrage rapides, car ils ne nécessitent pas le chargement d'un système d'exploitation complet.
    - **Machine virtuelle :** Les VMs ont généralement des temps de démarrage plus longs, car elles doivent amorcer un système d'exploitation complet.
4. **Utilisation des ressources :**
    - **Docker :** Les conteneurs Docker sont plus efficaces en termes d'utilisation des ressources, car ils partagent le noyau du système d'exploitation hôte.
    - **Machine virtuelle :** Les VMs ont une surcharge plus importante en termes de ressources, car elles nécessitent un hyperviseur et un système d'exploitation complet.
5. **Portabilité :**
    - **Docker :** Les conteneurs Docker sont portables entre différents environnements, car ils incluent tout ce dont une application a besoin pour fonctionner, à l'exception du noyau.
    - **Machine virtuelle :** Les VMs peuvent également être déplacées entre des serveurs, mais cela peut être plus complexe en raison des différences potentielles dans les hyperviseurs et les configurations.
6. **Gestion :**
    - **Docker :** Docker fournit des outils tels que Docker Compose et Docker Swarm pour la gestion des conteneurs et des clusters.
    - **Machine virtuelle :** La gestion des VMs peut nécessiter des outils spécifiques à l'hyperviseur (VMware vSphere ou Microsoft Hyper-V).
7. **Objectif :**
    - **Docker :** Docker est souvent utilisé pour créer, distribuer et exécuter des applications de manière cohérente, en mettant l'accent sur la facilité de déploiement et la flexibilité.
    - **Machine virtuelle :** Les VMs sont souvent utilisées pour la consolidation de serveurs, l'isolation complète des environnements, et pour exécuter différents systèmes d'exploitation sur une même machine.

En résumé, Docker et les machines virtuelles sont des technologies complémentaires, chacune offrant des avantages spécifiques en fonction des besoins de déploiement et d'utilisation. Docker se concentre sur la légèreté, la rapidité et la portabilité, tandis que les machines virtuelles offrent une isolation complète avec une flexibilité accrue.

## Qu'est-ce qu'une image Docker ?

Une **image Docker** est une unité légère et indépendante qui contient tout le nécessaire pour exécuter une application, y compris le code source, les bibliothèques, les dépendances, les fichiers de configuration, et même le système d'exploitation de base si nécessaire. 

Les points clefs des images Docker :

1. **Composition de l'image :** Une image Docker est construite à partir d'un ensemble de couches. Chaque couche représente une instruction dans le fichier Dockerfile utilisé pour créer l'image. Ces couches sont stockées de manière efficace, et lorsqu'une image est modifiée, seule la couche modifiée est reconstruite, ce qui permet des mises à jour rapides et efficaces.
2. **Reproductibilité :** Les images Docker sont conçues pour être reproductibles. En utilisant un Dockerfile, qui est un script de construction, vous pouvez décrire toutes les étapes nécessaires pour créer votre image. Cela garantit que d'autres développeurs ou systèmes peuvent reproduire exactement la même image, assurant la cohérence entre les environnements de développement, de test et de production.
3. **Légèreté :** Les images Docker sont légères par rapport aux machines virtuelles. Elles partagent le noyau du système d'exploitation hôte, ce qui évite la surcharge liée au fonctionnement d'un hyperviseur. Cela permet un démarrage rapide des conteneurs et une utilisation plus efficace des ressources système.
4. **Réutilisabilité :** Les images Docker favorisent la réutilisabilité. Les développeurs peuvent construire des images de base pour des technologies spécifiques, telles que des serveurs web, des bases de données, des langages de programmation, etc. Ces images de base peuvent ensuite être utilisées comme point de départ pour de nouvelles applications, ce qui simplifie le processus de déploiement.
5. **Gestion des versions :** Les images Docker peuvent être versionnées, ce qui permet de suivre les modifications au fil du temps. Les développeurs peuvent spécifier une version particulière d'une image pour garantir la cohérence dans le déploiement de l'application.

En résumé, une image Docker est une encapsulation portable et autonome d'une application, prête à être exécutée dans un environnement de conteneur Docker.  Les images Docker sont généralement construites à partir d'un fichier de configuration appelé Dockerfile, qui spécifie les étapes nécessaires pour construire l'image.

## Qu'est-ce qu'un conteneur (*container*) Docker ?

Un **conteneur Docker** est une instance exécutable d'une image Docker. Il crée un environnement isolé et léger pour exécuter une application, en encapsulant le code, les dépendances, les fichiers de configuration et d'autres éléments nécessaires à l'exécution. Voici quelques points clés à retenir sur les conteneurs Docker :

1. **Isolation :** Les conteneurs offrent une isolation au niveau des processus et des ressources, mais partagent le noyau du système d'exploitation de la machine hôte. Chaque conteneur fonctionne de manière indépendante des autres, garantissant que les applications ne perturbent pas mutuellement leur environnement d'exécution.
2. **Légèreté :** Les conteneurs sont plus légers que les machines virtuelles, car ils n'incluent que les éléments nécessaires à l'exécution de l'application et partagent les ressources du système hôte. Cela permet un démarrage rapide des conteneurs et une utilisation plus efficace des ressources système.
3. **Portabilité :** Les conteneurs sont portables entre différents environnements. Une fois créée, une image Docker peut être utilisée pour créer des conteneurs sur n'importe quel système prenant en charge Docker. Cela facilite le déploiement cohérent des applications sur différentes machines, de l'environnement de développement au déploiement en production.
4. **Réplicabilité :** Les conteneurs sont conçus pour être répliqués facilement. Vous pouvez exécuter plusieurs instances du même conteneur sans conflits, ce qui facilite la mise à l'échelle horizontale des applications.
5. **Communication :** Les conteneurs peuvent communiquer entre eux et avec l'extérieur via des ports et des canaux définis. Cela facilite la création d'architectures de micro-services, où différentes parties d'une application peuvent fonctionner dans des conteneurs distincts, mais interagissent de manière coordonnée.
6. **Gestion dynamique :** Les conteneurs peuvent être facilement démarrés, arrêtés, supprimés et mis à jour, offrant ainsi une gestion dynamique des applications. Cela permet des déploiements rapides et flexibles.
7. **Environnement cohérent :** Les conteneurs garantissent un environnement cohérent, car ils encapsulent toutes les dépendances nécessaires à l'exécution de l'application. (Résout le problème des "ça fonctionne sur ma machine" en assurant que l'application fonctionne de la même manière partout où le conteneur est exécuté).

En résumé, un conteneur Docker est une instance exécutable d'une image Docker, fournissant un environnement isolé, léger, portable et reproductible pour exécuter des applications de manière cohérente à travers différents environnements (de développement, de test et de production).

## Qu'est-ce que Docker Hub ?

Docker Hub est un service cloud proposé par Docker qui permet aux utilisateurs de partager, stocker et télécharger des images Docker prêtes à l'emploi. C'est une bibliothèque en ligne où les développeurs peuvent trouver des images de base prêtes à l'emploi pour différentes applications et systèmes d'exploitation. Les utilisateurs peuvent également publier leurs propres images sur Docker Hub pour les partager avec la communauté Docker. Docker Hub simplifie le processus de distribution et de gestion des images Docker.

Les principales caractéristiques de Docker Hub sont :

1. **Stockage d'Images :** Docker Hub permet aux utilisateurs de stocker leurs images Docker, qu'ils peuvent ensuite partager avec d'autres membres de la communauté ou utiliser pour le déploiement de leurs applications.
2. **Découverte d'Images :** Les développeurs peuvent explorer et découvrir une vaste bibliothèque d'images officielles et communautaires sur Docker Hub. Cela facilite la recherche d'images pré-configurées pour différentes technologies, systèmes d'exploitation, langages de programmation, et applications populaires.
3. **Partage d'Images :** Les utilisateurs peuvent publier leurs propres images sur Docker Hub, ce qui permet de partager des applications, des configurations, et des environnements prêts à l'emploi avec d'autres membres de la communauté Docker.
4. **Versions d'Images :** Les images Docker stockées sur Docker Hub peuvent être versionnées. Cela permet aux utilisateurs de spécifier une version particulière d'une image pour garantir la cohérence dans le déploiement de l'application.
5. **Collaboration :** Docker Hub facilite la collaboration entre les équipes de développement. Les membres de l'équipe peuvent partager des images internes, collaborer sur des projets, et s'assurer que tout le monde utilise la même version des images.
6. **Automatisation de la Construction :** Docker Hub offre des fonctionnalités d'automatisation de la construction (automated builds). Les utilisateurs peuvent lier leur compte Docker Hub à des dépôts de code source (comme GitHub) et déclencher automatiquement la construction d'une nouvelle image dès qu'un changement est détecté dans le code.
7. **Organisations :** Les organisations peuvent utiliser Docker Hub pour gérer l'accès aux images, partager des images internes au sein de l'entreprise, et collaborer sur des projets Docker.
8. **Sécurité :** Docker Hub intègre des fonctionnalités de sécurité, telles que la possibilité de signer numériquement les images afin de garantir leur intégrité et d'assurer que seules les images de confiance sont déployées.

En résumé, Docker Hub facilite le partage, la découverte et la gestion d'images Docker, contribuant ainsi à la communauté Docker en tant que hub central pour le stockage et la distribution d'images prêtes à l'emploi.

## Qu'est-ce que DockerFile ?

Un **Dockerfile** est un script de configuration utilisé pour construire une image Docker. Il contient un ensemble d'instructions qui spécifient les étapes nécessaires pour créer une image Docker complète, prête à être utilisée pour exécuter une application. Les Dockerfiles sont des documents textuels qui automatisent le processus de création d'images Docker, assurant ainsi la reproductibilité et la portabilité des applications entre différents environnements.

Voici quelques concepts clés associés à un Dockerfile :

1. **Base de l'image :** Un Dockerfile commence généralement par spécifier l'image de base à utiliser. Cette image constitue le point de départ pour la construction. 
Par exemple, `FROM ubuntu:latest` indique que l'image est basée sur la dernière version de Ubuntu.
2. **Instructions :** Les instructions du Dockerfile décrivent les étapes nécessaires pour configurer l'environnement de l'image. Chaque instruction ajoute une nouvelle couche à l'image. Exemples d'instructions couramment utilisées :
    - `RUN` : Exécute des commandes dans l'image (par exemple, l'installation de paquets).
    - `COPY` : Copie des fichiers depuis le système de fichiers de l'hôte vers l'image.
    - `ADD` : Similaire à `COPY`, mais prend également en charge l'extraction d'archives et l'URL.
    - `WORKDIR` : Définit le répertoire de travail pour les commandes suivantes.
    - `CMD` : Spécifie la commande par défaut à exécuter lorsque le conteneur est démarré.
    - `EXPOSE` : Indique les ports sur lesquels l'application à l'intérieur du conteneur écoute.
3. **Chaque instruction crée une nouvelle couche :** Chaque instruction dans un Dockerfile crée une nouvelle couche dans l'image. Cela permet une construction incrémentale et efficace. Les couches existantes sont mises en cache, sauf si l'instruction ou son contexte change.
4. **Reproductibilité :** En utilisant un Dockerfile, les développeurs peuvent décrire de manière détaillée tous les éléments nécessaires pour construire une image. Cela garantit que d'autres développeurs peuvent reproduire exactement la même image avec les mêmes dépendances et configurations.
5. **Optimisation :** Les Dockerfiles peuvent être optimisés pour minimiser la taille de l'image en éliminant les fichiers temporaires et en combinant plusieurs instructions en une seule pour réduire le nombre de couches.

### Dockerfile pour une application Python utilisant Flask :

```markdown
#### Utiliser une image de base légère de Python
FROM python:3.8-slim

#### Créer le répertoire de travail
WORKDIR /app

#### Copier les fichiers de l'hôte vers l'image
COPY . .

#### Installer les dépendances
RUN pip install --no-cache-dir -r requirements.txt

#### Exposer le port sur lequel l'application va écouter
EXPOSE 5000

#### Commande par défaut pour démarrer l'application
CMD ["python", "app.py"]
```

### Dockerfile pour une application Node.js (JavaScript) :

```markdown
#### Utiliser une image de base avec Node.js
FROM node:14-alpine

#### Créer le répertoire de travail
WORKDIR /app

#### Copier les fichiers de l'hôte vers l'image
COPY package*.json ./

#### Installer les dépendances
RUN npm install

#### Copier le reste des fichiers
COPY . .

#### Exposer le port sur lequel l'application va écouter
EXPOSE 3000

#### Commande par défaut pour démarrer l'application
CMD ["npm", "start"]
```

### Dockerfile pour une application Java :

```markdown
#### Utiliser une image de base avec Java
FROM openjdk:11-jre-slim

#### Créer le répertoire de travail
WORKDIR /app

#### Copier le fichier JAR de l'application
COPY target/mon-application.jar .

#### Exposer le port sur lequel l'application va écouter
EXPOSE 8080

#### Commande par défaut pour démarrer l'application
CMD ["java", "-jar", "mon-application.jar"]
```